\chapter{工具}
《Linux多執行緒服務端程式設計——使用muduo C++網路庫》這本書是我自己用 \LaTeX 排版的，
在排版過程中也積累了一些小工具，本章把它們一一展示出來。
不少工具都直接基於開源的 iText PDF 庫，可從 \myurl{http://itextpdf.com/} 下載，
我用的是 \fn{itextpdf-5.3.0.jar}。另外一些則用到了 Ghostscript，
可直接用 \fn{apt-get} 安裝。

\subsubsection{下載}

Groovy 版本位於 \myurl{https://github.com/chenshuo/typeset/tree/master/tools}

Java 版本位於 \myurl{https://github.com/chenshuo/recipes/tree/master/java/pdf}

各個工具的輸出示例位於 \myurl{http://vdisk.weibo.com/s/kT4fL}

\section{統計中文字數}
\LaTeX 沒有像 Word 那樣自帶中文字數統計功能，加上 \LaTeX 原始檔案中有許多控制字元，
不能通過檔大小準確獲知其中有多少漢字。
為此我用C寫了一個統計中文字數的小工具，名為 \fn{cwc}，即 chinese word counter，
這個工具可以處理GBK、Unicode (UCS-2)、UTF-8這三種編碼的檔。
源碼位於 \myurl{https://github.com/chenshuo/recipes/tree/master/utility}。
以下是一次運行的輸出。
\index{工具!cwc@\fn{cwc}}
\begin{Code}
$ cwc *.tex
    26    368    1729 abstract.tex (UTF-8)
   149   1780    7021 chapEnvironment.tex (UTF-8)
    24    132     737 chapExperience.tex (UTF-8)
   262   2304   12739 chapLayout.tex (UTF-8)
    91    671    3977 chapStyle.tex (UTF-8)
   154   1257    6720 chapTools.tex (UTF-8)
    12      6     192 title.tex (UTF-8)
    41     69     963 typeset.tex (UTF-8)
   759   6587   34078 total
  行數   字數   位元組數
\end{Code}

\section{PDF內容對比（dif\/f\,）}
在書籍出版之後，每次印刷都可能修訂一些內容，
在把新的PDF檔交給出版社的同時，也要通知哪些頁碼有改動，
方便出版社印刷。
由於PDF是二進位格式，無法直接對比新舊PDF檔，
於是我寫了一個 \fn{diffpdf.sh} 小工具用來找出哪些頁面的內容有改動。
這個工具的思路很土，就是先用 Ghostscript 把PDF按頁渲染為多個PNG檔，
然後用 \fn{diff(1)} 比較新舊兩個PDF渲染出來的這些PNG檔是否相同。
然後用 Python 腳本（\fn{diffpng.py}）將兩個PNG檔的不同之處用紅色高亮顯示出來。例如：
\index{工具!diffpdf@\fn{diffpdf.sh}}
\index{工具!diffpng@\fn{diffpng.py}}

\vspace{1ex}
\centerline{\includegraphics{diffpng.png}}

\section{PDF截取}
為了在網上公佈樣張，我需要從整書中截取一部分頁碼，
另存為PDF檔，這用 \fn{pdftk} 最方便了。
例如
\index{工具!pdftk@\fn{pdftk}}

\begin{Code}
pdftk book.pdf cat 1-16 output preamble.pdf     # 前言和目錄
pdftk book.pdf cat 19-46 output chap1.pdf       # 第1章
pdftk book.pdf cat 577-end output appendix.pdf  # 附錄
\end{Code}


\section{PDF頁碼編號}

\LaTeX 的 \fn{hyperref} 宏包可以為生成的PDF設置“邏輯頁碼”，
例如前言目錄用羅馬數字，正文用阿拉伯數字。
不過經過 \fn{pdftk} 截取之後就失效了。
為此我編寫了 \fn{pagenum.groovy} 工具，用來添加邏輯頁碼。例如
\index{工具!pagenum@\fn{pagenum.groovy}}

\begin{Code}
pagenum.groovy '1e,3r' preamble.pdf  # 第1、2頁是封面，沒有頁碼；第3頁開始用羅馬數字
pagenum.groovy '1n3'   chap1.pdf     # 第1章第1頁的邏輯頁碼是3
pagenum.groovy '1n561' appendix.pdf  # 附錄第1頁的邏輯頁碼是561
\end{Code}


\section{PDF剪裁（crop）}
\label{sec:pdfcrop}
為了充分利用螢幕空間，也便於在電子閱讀器（iPad、Kindle）上閱讀校對書稿，
我一般會把PDF剪裁為版心大小。
例如下面左圖是原始PDF，為紙張大小；右圖是按固定Crop Box剪裁之後的版心。
\mpar{固定剪裁}
\index{工具!crop@\fn{crop.groovy}}

\vspace{1ex}
\centerline{\includegraphics[scale=0.4]{crop.png}}

剪裁工具是 \fn{crop.groovy}，設好 \sfn{CLASSPATH} 環境變數後可直接在命令列運行。
其核心是根據版心和紙張尺寸算出左下角和右上角左邊，然後剪裁每一頁。
這個工具不管PDF的內容。

如果需要根據頁面內容剪裁PDF，\mpar{按內容剪裁}
可以使用Heiko Oberdiek編寫的 \fn{pdfcrop} 工具，位址如下：
\index{工具!pdfcrop@\fn{pdfcrop}}

\begindot
\item \myurl{http://www.ctan.org/tex-archive/support/pdfcrop}
\item \myurl{http://code.google.com/p/pdfcrop2/}
\myenddot

%\subsection


\section{PDF拼接（two-up）}
有時候想在寬屏上同時閱讀左右兩頁的書稿，除了可以用PDF閱讀器本身的多頁顯示功能，
我還常常自己做二合一（two-up）。
這樣得到的PDF也可以列印出來看，既節約紙張，而且與原稿是1:1大小。生成的PDF效果如下圖。
\index{工具!twoup@\fn{twoup.groovy}}

\vspace{1ex}
\centerline{\includegraphics[scale=0.4]{twoup.png}}

二合一工具是 \fn{twoup.groovy}，其核心是算出左右兩頁在合頁中的起始座標。

\section{PDF小冊子（booklet）}
\index{工具!booklet@\fn{booklet.groovy}}
有時候我會把一章的內容列印出來，裝訂成一本小冊子，這樣讀起來有翻書的感覺。
為了節約紙張，在列印之前要拼版，這樣一張紙雙面能列印4個頁碼。
例如8頁內容可以列印到兩張A4紙上：

\vspace{1ex}
\centerline{\includegraphics{booklet-1.eps}\qquad\includegraphics{booklet-2.eps}}

對折、疊好，騎縫訂之後就是一本小冊子了。

\begin{center}
第一張紙的正反兩面列印：\nopagebreak

\vspace{1ex}
\includegraphics{booklet-3.eps}\qquad\includegraphics{booklet-4.eps}

\vspace{1em}
第二張紙的正反兩面列印：

\vspace{1ex}
\includegraphics{booklet-5.eps}\qquad\includegraphics{booklet-6.eps}
\end{center}

小冊子工具是 \fn{booklet.groovy}，其核心是算出每面紙應該放哪兩個頁碼的原始內容。

裝訂這種小冊子要用騎縫訂，可用旋轉釘書機
\footnote{\myurl{http://www.amazon.cn/dp/B0080AF0FM} \quad \myurl{http://product.dangdang.com/product.aspx?product_id=1141537002}}。
一本小冊子一般應該控制在10頁紙左右，即40個頁碼，再厚就訂不透了。

\section{PDF字型內嵌}
\label{sec:embedFont}
出版社拿到作者提供的終稿PDF之後，如果沒有進一步修改，就會準備印刷了。
第一步是讓出片公司用雷射排版機列印出膠片，即“出片”。
這種公司使用的作業系統很可能與作者不同，特別是安裝的字體可能不一致。
為了防止出現文字亂碼或字體錯亂，出片公司一般都會要求提供嵌入全部字體的PDF檔。

一個辦法是修改 Ghostscript 的設定檔，讓預設字體全部嵌入
\footnote{\myurl{http://wand.net.nz/\textasciitilde iam4/latex.html}}。例如：
\begin{Codex}[label=/usr/share/ghostscript/???/Resource/Init/gs_pdfwr.ps]
/.standardfonts [
%  /Courier /Courier-Bold /Courier-Oblique /Courier-BoldOblique
%  /Helvetica /Helvetica-Bold /Helvetica-Oblique /Helvetica-BoldOblique
%  /Times-Roman /Times-Bold /Times-Italic /Times-BoldItalic
%  /Symbol /ZapfDingbats
] readonly def
\end{Codex}

還有一個辦法是用 Adobe Acrobat Reader 找出 PDF 中沒有嵌入的字體，
再用 iText 將字體檔嵌入，例子見 \myurl{http://itextpdf.com/examples/iia.php?id=288}。
